\ifdefined\MOODLE 
\section*{Äquivalenzumformungen Aufgaben}\label{MA1-03-Aufgaben}

Regeln und Beispiele, die zur Bearbeitung der Aufgaben hilfreich sind, finden Sie in Abschnitt \ref{MA1-03} und, falls Sie nicht weiterkommen, schauen Sie \hyperref[MA1-03-Aufgaben-Loesungen]{hier}. 

\else
\section{Äquivalenzumformungen Aufgaben}\label{MA1-03-Aufgaben}

Regeln und Beispiele, die zur Bearbeitung der Aufgaben hilfreich sind, finden Sie im Skript und, falls Sie nicht weiterkommen, schauen Sie \hyperref[MA1-03-Aufgaben-Loesungen]{hier}. 

\fi 

\begin{theorembox}{Allgemeine Lösungsformel}{ }
	Zur Lösung von Gleichungen \(ax^2+bx+c=0\) mit \(a,b,c\in \mathbb R\) berechnet man die sogenannte Diskriminante \(D=b^2-4ac\). Für \(D\geq 0\) besitzt die Gleichung zwei reelle Lösungen. Sie lauten
	\[ x_{1,2} = \frac{-b\pm \sqrt{b^2-4ac} }{2a}\,.\]
	Mit den Lösungen \(x_{1,2}\) kann die Linearfaktorzerlegung des quadratischen Terms \(ax^2+bx+c\) angegebenen werden: 
	\[ ax^2+bx+c = a\cdot (x-x_1)\cdot (x-x_2)\,.\]
\end{theorembox}

\begin{exercisebox}[Gleichungen und Ungleichungen]
	Bestimmen Sie die Lösungsmengen der folgenden Gleichungen und Ungleichungen:
	\begin{eqnarray*}
	\begin{array}{ll}
		(a)\; \displaystyle{\frac{x+52}{x+2}} = 11  & \quad \quad (b)\; \displaystyle{\frac{x^2+2x-3}{x+3} = 1} \\[2ex] 
		(c)\; \displaystyle{\frac{(n+2)!}{n!}} = 72, n\in\mathbb N_0 &\quad\quad (d)\; \displaystyle{|2x-6|} = |4-5x|  \\[1ex] 
		(e)\; 3x-3 < 7 -2x & \quad\quad (f)\; \displaystyle{\frac{3x-5}{x-2}} \leq 3 \\[2ex] 
		(g)\; |6x+1|<|2x-1| &\quad\quad  (h)\; \displaystyle{\Big|\frac{3x+2}{x-2} \Big|} < 1 
	\end{array}
	\end{eqnarray*}
\end{exercisebox}

\begin{exercisebox}[Gleichungssystem]
	Bestimmen Sie jeweils die Lösungsmenge der folgenden Gleichungssysteme
		\begin{eqnarray*}
			\begin{array}{lll}
			
				(a)\; \begin{cases} 
		2y-4x &= -6 \\
		5y-4x &= -21
	\end{cases} &\quad  
	(b)\;\begin{cases}
		2x+y &= 7 \\
		2x+y &= 7
	\end{cases}  & \quad 
	(c)\;	\begin{cases}
		x^2+y^2 &= 10 \\
		x+y &= 4
	\end{cases}
\end{array}
\end{eqnarray*}
\end{exercisebox}

\begin{exercisebox}[Gleichungssystem mit Parameter]
	Lösen Sie das folgende lineare Gleichungssystem für \(p\in \mathbb R\)
		\begin{eqnarray*}
			\begin{array}{rcrcr}
		x_1 &+& p x_2 &=& 1 \\
		(p-1)x_1 &+& x_2 &=& -1
	\end{array}
	\end{eqnarray*}
\end{exercisebox}

\begin{exercisebox}[Brainteaser]
	In einer Familie hat jeder Sohn gleich viele Schwestern und Brüder. Jede Tochter hat aber doppelt so viele Brüder wie Schwestern. Wie viele Söhne und Töchter hat die Familie?
\end{exercisebox}

\begin{exercisebox}[Brainteaser]
	Zu einem Fest auf dem Land fahren mehrere Pferdewagen mit der jeweils gleichen Anzahl an Personen. Auf halbem Weg fallen zehn Wagen aus, sodass jeder der übrigen Wagen eine weitere Person aufnehmen muss. Vor Antritt des Rückwegs fallen weitere \(15\) Wagen aus, was zur Folge hat, dass in jedem Wagen drei Personen mehr sind als bei der Abfahrt am Morgen. Wie viele Personen nahmen an dem Fest teil?
\end{exercisebox}
