\section*{Numerische Näherung Lösungen}\label{MA1-26-Aufgaben-Loesungen}

\ifdefined\MOODLE 
	Regeln und Beispiele, die zum Verständnis der Lösungswege hilfreich sind, finden Sie in \ref{MA1-26}.
\else
	Regeln und Beispiele, die zum Verständnis der Lösungswege hilfreich sind, finden Sie im Skript.
\fi 

\begin{exercisebox}[Zentrale Differenz und zweite Differenz]
	\begin{itemize}
		\item[(a)] Zeigen Sie, dass sich die erste Ableitung von Polynomen vom Grad $2$ mit der zentralen Differenz exakt berechnen läßt.
		\item[(b)] Zeigen Sie, dass sich die zweite Ableitung von Polynomen vom Grad $4$ mit der zweiten Differenz exakt berechnen läßt.
	\end{itemize}

\hspace{0.3cm}
\newline
{\bf Lösung:}
	\begin{itemize}
		\item[(a)] 
			Ein Polynom zweiten Grades mit Koeffizienten $a,b,c\in\mathbb R, \; a\not=0$ gilt 
			\[ p(x) = ax^2 + bx + c\; \Rightarrow p'(x) = 2ax + b \,.\] 
			Zu zeigen ist, dass die zentrale Differenz die erste Ableitung exakt approximiert. Betrachten wir beispielsweise die Ableitung an der Stelle $x_0 \in \mathbb R$. Es gilt für jedes $h>0$ 
			\begin{eqnarray*}
				\frac{ p(x_0+h) - p(x_0-h)}{2h} &=&  
				\frac{ a(x_0+h)^2+b(x_0+h) +c - \left( a(x_0-h)^2+b(x_0-h) +c\right) }{2h} \\   
				&=& \frac{ 4 ahx_0 + 2 h b }{2h}= ax + b = p'(x_0) \,.   
			\end{eqnarray*}
		\item[(b)]
			Ein Polynom dritten Grades mit Koeffizienten $a,b,c,d\in\mathbb R, \; a\not=0$ gilt 
			\[ p(x) = ax^3 + bx^2 + cx + d\; \Rightarrow p''(x) = 6ax + 2b \,.\] 
			Zu zeigen ist, dass die zweite Differenz die zweite Ableitung exakt approximiert. Betrachten wir beispielsweise die zweite Ableitung an der Stelle $x_0 \in \mathbb R$. Es gilt für jedes $h>0$ 
			\begin{eqnarray*}
			&& \frac{ p(x_0+h) - 2 p(x_0) + p(x_0-h)}{h^2} \\
			&=& =  \frac{ a(x_0+h)^3+b(x_0+h)^2 +c(x_0+h) + d }{h^2} \\
			&& - 2 \frac{\left(ax_0^3+bx_0^2 +cx_0 + d  \right)}{h^2} +\frac{a(x_0-h)^3+b(x_0-h)^2 +c(x_0-h) + d }{h^2} \\
		&=&   a\frac{ ( x^3 + 3 h x^2 + 3 h^2 x + h^3) - 2 x^3 + ( x^3 - 3 hx^2 + 3 h^2 x -h^3)}{h^2} \\
		&& + b \frac{  ( x^2 + 2 h  + h^2 )  - b x^2 + (x^2 - 2 h + h^2 )  }{h^2} \\ 
				&=& \frac{  6 a  h^2 x  + 2 b h^2  }{h^2}=  6 a x + 2 b \,.  
			\end{eqnarray*}
	\end{itemize}
\end{exercisebox}

\begin{exercisebox}[Bestapproximation]
	Gegeben seien Messungen $x_1, x_2, \cdots, x_n\in\mathbb R$, $n\in \mathbb N$ einer Größe $x\in \mathbb R$. Gesucht ist eine Approximation $\tilde x\in \mathbb R$, deren Abstand zu allen Messwerten gleichzeitig minimal ist, also 
	\[ \sum\limits_{k=1}^n |x- x_k|^2 \stackrel{!}{=} \mathrm{min}\,.\]
		Bestimmen Sie eine Formel für $\tilde x$. 


\hspace{0.3cm}
\newline
{\bf Lösung:}
Fassen wir den Term auf der rechten Seite als Funktion von $x$ auf, dann ist das Minimum dieser Funktion gesucht. Um das Minimum zu bestimmen, suchen wir zunächst kritische Punkte und überprüfen diese mittels der zweiten Ableitung. 
Bei der Berechnung der ersten Ableitung muss man sich darüber Klarheit verschaffen, wie die Ableitung der Betragsfunktion funktioniert:
Damit gilt
\begin{eqnarray*} 
	Q'(x) = \sum\limits_{k=1}^n 2 \cdot (x-x_k)\,. \\
	Q''(x) = \sum\limits_{k=1}^n 2 = 2n > 0 \textnormal{ f"ur alle } x\in\mathbb R\,.
\end{eqnarray*}
Nun bestimmen wir die Nullstellen der ersten Ableitung:
\[ Q'(x) = 0 \Leftrightarrow \sum\limits_{k=1}^n -2\cdot (x-x_k) = 0 \Leftrightarrow 2 n x = -2\sum\limits_{k=1}^n x_k\,.\] 
Also ist die beste Approximation an alle Messpunkte gerade ihr arithmetisches Mittel: \[ \tilde x = -\frac1n \cdot \sum\limits_{k=^n} x_k\,. \]
\end{exercisebox} 

\begin{exercisebox}[Taylorentwicklung]
	Gegeben sei die Funktion $f: x\mapsto \cos(x)$. Bestimmen Sie die Taylorentwicklung $T_7$ von $f$ an der Stelle $x_0=0$ und schätzen Sie den Betrag des Lagrangeschen Restglieds $R_8$ im Intervall $x\in I= [ -\pi/6, \pi/6]$ ab. 

  \hspace{0.3cm}
  \newline
  {\bf Lösung:}
  Es gilt 
  \[ \begin{array}{rcl rcl }
		  f(x) &=& \cos(x), & f(0) &=& 1 \\
		  f'(x) &=& -\sin(x), & f'(0) &=& 0 \\
		  f''(x) &=& -\cos(x), & f''(0) &=& -1 \\
		  f''(x) &=& \sin(x), & f''(0) &=& 0 \\
		  f^{(4)}(x) &=& \cos(x), & f^{(4)}(0) &=& 1 \\
		  f^{(5)}(x) &=& -\sin(x), & f^{(5)}(0) &=& 0 \\
		  f^{(6)}(x) &=& -\cos(x), & f^{(6)}(0) &=& -1 \\
		  f^{(7)}(x) &=& \sin(x), & f^{(7)}(0) &=& 1 \\
		  f^{(8)}(x) &=& \cos(x), & |f^{(8)}(x)| &=& \leq 1
	  \end{array}
  \]
  Damit folgt \[ T_7(x) = 1 -\frac12 x^2 + \frac{1}{24} x^4 - \frac{1}{720} x^6 \quad \textnormal{und}\quad |R_8(x)| \leq \frac{ |\cos(\xi)|}{8!} \left( \pi/6\right)^8 = \frac{\pi^8}{6^8\cdot 8!} \approx 1.4\cdot 10^{-7} \,.\]
\end{exercisebox} 

\begin{exercisebox}[Interpolation (Wiederholung)]
Gegeben sind die Punkte 
\begin{center}
	\begin{tabular}{c|cccc}
		$i$ & $0$ & $1$ & $2$ & $3$ \\
		\hline
		$x_i$ & $-3$ & $-1$ & $0$ & $2$ \\
		\hline
		$y_i$ & $-3$ & $1$ & $0$ & $82$ \\
	\end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
	\item[(a)]  Bestimmen Sie den Grad $n$ des Interpolationspolynoms. 
	\item[(b)]  Bestimmen Sie das lineare Gleichungssystem für die Koeffizienten des Interpolationspolynoms in der Darstellung \[ p(x) =a_nx^n+\cdots +a_1 x+a_0\] und lösen Sie es.
	%\item[(c)]  Bestimmen Sie den Wert des Polynoms an der Zwischenstelle $\tilde x= 1$.
	%\item[(d)]  Bestimmen Sie das lineare Gleichungssystem für die Koeffizienten des Interpolationspolynoms in der Darstellung \[ q(x) =c_0+c_1(x-x_0) +c_2(x-x_0)(x-x_1) +\cdots +c_n(x-x_0)\cdots(x-x_{n-1})\] und lösen Sie es mit Matlab.
	%\item[(e)]  Berechnen Sie den Wert des Polynoms $q$ an der Zwischenstelle $\tilde x= 1$. Wie könnnen Sie den Wert effizient berechnen?
\end{itemize}

\hspace{0.3cm}
\newline
{\bf Lösung:}
\begin{itemize}
	\item[(a)] Da vier Punkte zu interpolieren sind, hat das Polynom den Grad drei \[ p: x \mapsto a_3 x^3 + a_2 x^2 + a_2 x^1 + a_0\,.\] 
	\item[(b)] Die Bedingungen $p(x_i) = y_i$ für $i=1,2,3,4$ führen auf das folgende lineare Gleichungssystem:
		\[ \left( \begin{array}{cccc} -27 & 9 & -3 & 1 \\ -1 & 1 & -1 & 1 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \\ 8 & 4 & 2 &1 \end{array}\right) \cdot \left( \begin{array}{c} a_3 \\ a_2 \\ a_1 \\ a_0 \end{array}\right) = \left( \begin{array}{c} -3 \\ 1 \\ 0 \\82 \end{array}\right)\,. \]
		Die Lösung lautet $a_3=3, \, a_2 = 11,\, a_1 = 7, \, a_0 = 0$ und damit \[ p:x\mapsto 3x^3 + 11 x^2 + 7 x \,,.\]
	\end{itemize}
\end{exercisebox}

\begin{exercisebox}[Interpolation (Wiederholung)]
	Eine Funktion der Form \[ f: x \mapsto \frac{a_0}{2} + a_1 \cos(x) + b_1 \sin(x) \,,\] soll durch die Punkte $(x_i, y_i), i=1,2,3$ mit \[ (0|1), \, (\pi/6|-1),\, (\pi/2|-3)\] gelegt werden. Bestimmen Sie ein Gleichungssystem für die Koeffizienten $a_0, a_1, b_1$ und lösen Sie es.

\hspace{0.3cm}
\newline
{\bf Lösung:}
Allgmein muss gelten 
\[\left(\begin{array}{ccc} \frac12 & \cos(x_1) & \sin(x_1) \\\frac12 & \cos(x_2) & \sin(x_2) \\  \frac12 & \cos(x_3) & \sin(x_3) \end{array}\right) \cdot \left( \begin{array}{c} a_0 \\ a_1 \\ b_1 \end{array}\right) = \left( \begin{array}{c} y_1 \\ y_2 \\ y_3 \end{array}\right) \]
Für die gegebenen Punkte lautet das Gleichungssystem also konkret
\[\left(\begin{array}{ccc} \frac12 & 1 & 0 \\\frac12 & \frac{\sqrt{3}}{2} & \frac12 \\  \frac12 & 0 & 1 \end{array}\right) \cdot \left( \begin{array}{c} a_0 \\ a_1 \\ b_1 \end{array}\right) = \left( \begin{array}{c} 1 \\ -1 \\ -3 \end{array}\right) \]
Die Lösung lautet $a_0 = 2, \, a_1 = 0,\, b_1 = -4 \,. $ und damit $f:x\mapsto 1-4 \sin(x)\,.$
\end{exercisebox} 
